%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.3cm]{geometry}

\usepackage{framed}

\title{Géométrie dans l'espace}
\date{23/11}
\classe{2\up{nde}12}
\dsnum{DS \no3 B}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Longueurs et Volumes --- 6 points]\label{exo:tour}~

\begin{multicols}{2}
  Le monument historique d'un village est une tour, modélisée par un pavé droit $ABCDEFGH$ à base carrée (de côté 14m et de hauteur 28m), surmonté d'une pyramide régulière $EFGHS$, d'arête $[SG]$ de longueur 16m.

Le point $K$ est le centre du carré $EFGH$, et on admet que le triangle $SKE$ est rectangle en $K$.

L'objet du problème est de calculer le volume de cette tour.

Les longueurs et volumes seront arrondies au centième près.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=2, ultra thick]
      \coordinate (O) at (0,0);
      \coordinate (x) at (1,0);
      \coordinate (y) at (.6,{0.3});
      \coordinate (z) at (0,2);

      \coordinate (A) at (O);
      \coordinate (B) at ($(O) + (x)$);
      \coordinate (C) at ($(O) + (x) + (y)$);
      \coordinate (D) at ($(O) + (y)$);
      \coordinate (E) at ($(O) + (z)$);
      \coordinate (F) at ($(O) + (z) + (x)$);
      \coordinate (G) at ($(O) + (z) + (x) + (y)$);
      \coordinate (H) at ($(O) + (z) + (y)$);
      \coordinate (S) at ($0.5*(E) + 0.5*(G) + .5*(z)$);
      \coordinate (K) at ($0.5*(E) + 0.5*(G)$);

      \draw (A) node[below left]{$A$};
      \draw (B) node[below]{$B$};
      \draw (C) node[right]{$C$};
      \draw (D) node[above right]{$D$};
      \draw (E) node[left]{$E$};
      \draw (F) node[below right]{$F$};
      \draw (G) node[right]{$G$};
      \draw (H) node[above right]{$H$};
      \draw (S) node[above]{$S$};
      \draw (B) -- (F) -- (E) -- (A) -- (B) -- (C) -- (G) -- (F) -- (S) -- (G);
      \draw (E) -- (S);
      \draw[dashed] (A) -- (D) -- (C);
      \draw[dashed] (D) -- (H) -- (S);
      \draw[dashed] (E) -- (H) -- (G);

      \begin{scope}[thick]
          \draw (K) node[below]{$K$};
          \draw[dotted] (H) -- (F);
          \draw[dotted] (E) -- (G);
          \draw[dotted] (K) -- (S);
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

\emph{Bien que ce ne soit pas requis, il est recommandé de reporter les longueurs connues sur la figure.}

  \begin{enumerate}
      \item Montrer que $EG=19,80$.
      \item Montrer que $KS=12,57$.
      \item \emph{Question ouverte. Toute trace de raisonnement, même incomplet, sera valorisée.} Calculer le volume de la tour.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Position relative --- 2 points]
  On reprend le solide de l'exercice \ref{exo:tour}. Répondre aux questions sans justifier.
  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la position relative des plans $\left( ABE \right)$ et $\left( CDG \right)$ ?
    \item Donner une droite strictement parallèle à $\left( AD \right)$.
    \item Donner une droite passant par $K$ et incluse dans le plan $\left( EFH \right)$.
    \item Quelle est l'intersection des plans $\left( SFG \right)$ et $\left( BCG \right)$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Conserve --- 4 points]~
  \begin{multicols}{2}
Une industrielle conçoit une boîte de conserve de forme cylindrique. Pour que cette boîte puisse être empilée avec les autres boîtes de la même gamme, son rayon doit mesurer 3,8 cm.

\columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.5]
    % Adapté depuis https://tex.stackexchange.com/a/331996
    \newcommand{\radiusx}{2}
    \newcommand{\radiusy}{.5}
    \newcommand{\height}{6}

    \coordinate (a) at (-{\radiusx*sqrt(1-(\radiusy/\height)*(\radiusy/\height))},{\radiusy*(\radiusy/\height)});
    \coordinate (b) at ({\radiusx*sqrt(1-(\radiusy/\height)*(\radiusy/\height))},{\radiusy*(\radiusy/\height)});

    \begin{scope}
    \clip ([xshift=-2mm]a) rectangle ($(b)+(1mm,-2*\radiusy)$);
    \draw circle (\radiusx{} and \radiusy);
    \end{scope}

    \begin{scope}
    \clip ([xshift=-2mm]a) rectangle ($(b)+(1mm,2*\radiusy)$);
    \draw[dashed] circle (\radiusx{} and \radiusy);
    \end{scope}

    \draw (0, 4) circle (\radiusx{} and \radiusy);
    \draw (-\radiusx, 0) -- ++(0, 4);
    \draw (+\radiusx, 0) -- ++(0, 4) node[midway, right]{$h$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

La boîte doit avoir un volume d'un litre (soit 1000 cm\up{3}), et on souhaite connaître sa hauteur $h$.

\begin{enumerate}
  \item Montrer que le volume de la boîte est $14,44\pi h$.
  \item En déduire la valeur de $h$ pour que le volume de la boîte soit 1000 cm\up{3} (arrondir le résultat au centième de centimètre).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Section par un plan --- 2 points]~
% Exercice 34 p. 261, Nathan Hyperbole 2014.
\begin{multicols}{2}
On considère le tétraèdre $ABCD$, et les points $O$, $M$, $N$, $P$ des arêtes $[AB]$, $[AD]$, $[BD]$, $[BC]$.

%Sans justifier, onstruire la section du tétraèdre par le plan $(POM)$.
Sans justifier, construire la section du tétraèdre par le plan $(MNP)$.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1, ultra thick]
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (2, -1);
    \coordinate (C) at (3, 0);
    \coordinate (D) at (1.5, 2);
    \coordinate (M) at ($.2*(D)+.8*(A)$);
    \coordinate (N) at ($.5*(B)+.5*(D)$);
    \coordinate (O) at ($.5*(A)+.5*(B)$);
    \coordinate (P) at ($.5*(B)+.5*(C)$);

    \draw (A) node[left]{$A$};
    \draw (B) node[below]{$B$};
    \draw (C) node[right]{$C$};
    \draw (D) node[above]{$D$};
    \draw (M) node{$\times$} node[left]{$M$};
    \draw (N) node{$\times$} node[above left]{$N$};
    \draw (O) node{$\times$} node[below left]{$O$};
    \draw (P) node{$\times$} node[below right]{$P$};

    \draw (D) -- (C) -- (B) -- (A) -- (D) -- (B);
    \draw[dashed] (A) -- (C);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Parallélisme dans l'espace --- 6 points]~

\begin{framed}
\emph{Rappels de cours}

\begin{enumerate}
  \item Si deux droites sont parallèles, toute droite parallèle à l'une est parallèle à l'autre.
  %\item Si deux droites sont parallèles, tout plan sécant avec l'une est sécant avec l'autre.
  \item Une droite parallèle à une autre droite contenue dans un plan est parallèle à ce plan.
  \item Si deux plans sont parallèles, tout plan sécant avec l'un est sécant avec l'autre, et les droites d'intersection sont parallèles.
  %\item Si deux plans sont parallèles, tout plan parallèle à l'un est parallèle à l'autre.
  \item Si un plan $\mathcal P$ contient deux droites sécantes et parallèles à un plan $\mathcal P'$, alors les plans $\mathcal P$ et $\mathcal P'$ sont parallèles.
\end{enumerate}
\end{framed}

On considère la pyramide $ABCD$, et les points $I$, $J$, $K$, milieux de $[AB]$, $[AC]$ et $[AD]$. Le but de l'exercice est de montrer que les plans $(IJK)$ et $(BCD)$ sont parallèles.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=2,very thick]
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (2, 0);
    \coordinate (C) at (1.2, .3);
    \coordinate (D) at (0.7, 1.5);
    \coordinate (I) at ($.5*(A)+.5*(B)$);
    \coordinate (J) at ($.5*(A)+.5*(C)$);
    \coordinate (K) at ($.5*(A)+.5*(D)$);

    \draw (A) node[below left]{$A$};
    \draw (B) node[below right]{$B$};
    \draw (C) node[above right]{$C$};
    \draw (D) node[above]{$D$};
    \draw (I) node[below]{$I$};
    \draw (J) node[left]{$J$};
    \draw (K) node[above left]{$K$};

    \draw (A) -- (B) -- (D) -- cycle;
    \draw[dashed] (A) -- (C);
    \draw[dashed] (B) -- (C);
    \draw[dashed] (D) -- (C);

    \draw (K) -- (I);
    \draw[dashed] (K) -- (J) -- (I);

  \end{tikzpicture}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Montrer que les droites $(JK)$ et $(CD)$ sont parallèles.
\item En déduire que la droite $(JK)$ est parallèle au plan $(BCD)$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
On admet qu'avec le même raisonnement, on peut prouver que la droite $(IJ)$ est parallèle au plan $(BCD)$.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item En déduire que les plans $(IJK)$ et $(BCD)$ sont parallèles.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
